---
title: >-
    حکمت شمارهٔ ۱۰۴
---
# حکمت شمارهٔ ۱۰۴

<div class="n" id="bn1"><p>شاه از بهر دفع ستمکاران است و شحنه برای خونخواران و قاضی مصلحت جوی طراران. هرگز دو خصم به حق راضی پیش قاضی نروند.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>چو حق معاینه دانی که می بباید داد</p></div>
<div class="m2"><p>به لطف به که به جنگاوری به دلتنگی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>خراج اگر نگزارد کسی به طیبت نفس</p></div>
<div class="m2"><p>به قهر از او بستانند و مزد سرهنگی</p></div></div>